<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://fanyangcs.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://fanyangcs.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-10-12T11:10:15+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">The “dollar per token” business</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2025/dollartokenbusiness/" rel="alternate" type="text/html" title="The “dollar per token” business"/><published>2025-10-08T12:00:00+00:00</published><updated>2025-10-08T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2025/dollartokenbusiness</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2025/dollartokenbusiness/"><![CDATA[<p>One of the interesting business models in AI right now is what I like to call the “dollar per token” business. It’s a bit like how cloud companies charge you per I/O request, except here, you’re paying for every <em>token</em>, a chunk of text your AI sends or receives.</p> <p>The more tokens you use, the happier the seller.</p> <p>This simple and intuitive model has a twist: if the same company that sells you tokens also builds the model, it suddenly has a quiet incentive to make the model talk more. Longer replies mean more tokens. More tokens mean more dollars.</p> <p>And that sets up a little tension between users (who want quick, to-the-point answers) and model providers (who wouldn’t mind a bit of extra verbosity).</p> <p>But where there’s tension, there’s opportunity.</p> <p>We might soon see a new kind of AI business emerge — one that charges per <em>task</em>, not per token.</p> <p>Imagine an AI help-desk service that bills you only when it actually solves your tech issue, not for every word it types along the way. That’s like how Walmart or Costco makes money by selling goods. Their incentive aligns with their customers, i.e., to keep the prices down. A task-based AI would think the same way:</p> <p><em>“How do I give you the answer in fewer tokens?”</em></p> <p>If that happens, the economics of AI could shift from charging for how much the model talks to charging for what the model gets done.</p> <p>Doesn’t that feel like a healthier direction for everyone?</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[where there's tension, there's opportunity; the economics of AI]]></summary></entry><entry><title type="html">To prospective interns</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2024/intern/" rel="alternate" type="text/html" title="To prospective interns"/><published>2024-08-01T12:00:00+00:00</published><updated>2024-08-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2024/intern</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2024/intern/"><![CDATA[<p>If you consider yourself a good systems guy and looking for an internship at MSR-Asia, please drop me an email. I also recruit students taking gap year.</p> <p>If you are interested in systems research and don’t know where to begin with, you could start by reading the papers mentioned <a href="https://www.sigops.org/awards/hof/">here</a>.</p> <p>If you are looking for advice on your research, Richard Hamming’s talk on “<a href="/assets/pdf/YouAndYourResearch.pdf">You and Your Research</a>” is a must-read.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[a note to students curious about systems research]]></summary></entry><entry><title type="html">On annual performance review</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2024/PerformanceReview/" rel="alternate" type="text/html" title="On annual performance review"/><published>2024-07-01T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2024/PerformanceReview</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2024/PerformanceReview/"><![CDATA[<p>I find this <a href="https://www.norvig.com/performance-review.html">annual performance review</a> amusing. It happened in ‘05. Not 2005, but 1905.</p> <p>In the year of 1905, the person being reviewed was given an overall rating of 3 out of 5, i.e., an average score. His manager commented that the person devoted his time to “publishing a series of outside papers” and “he has done reasonably well”.</p> <p>As a matter of fact, in 1905, the person published 4 papers. <a href="https://doi.org/10.1002/andp.19053220607">One</a> of them, “Über einen die Erzeugung und Verwandlung des Lichtes betreffenden heuristischen Gesichtspunkt” (or “On a heuristic viewpoint concerning the production and transformation of light” in English), eventually led to the Nobel Prize in Physics in <a href="https://www.nobelprize.org/prizes/physics/1921/summary/">1921</a>. And this wasn’t even his best result that year – the other being his <a href="https://doi.org/10.1002/andp.19053221004">special theory of relativity</a>.</p> <p>From his manager’s perspective, this was an average year for Albert Einstein. For Physics and Human Being, however, this was the “<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Annus_mirabilis_papers">annus mirabilis</a>” (miraculous year).</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[performance review is hard ...]]></summary></entry><entry><title type="html">How disruptive ideas were treated?</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/DisruptiveIdeas/" rel="alternate" type="text/html" title="How disruptive ideas were treated?"/><published>2023-07-02T12:00:00+00:00</published><updated>2023-07-02T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2023/DisruptiveIdeas</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/DisruptiveIdeas/"><![CDATA[<p>As researchers, we are all encouraged to work on important problems, presumably disruptive ones.</p> <p>However, history tells us that disruptive ideas are often not welcome, at least in the beginning.</p> <p>And here is a perfect example: <a href="/assets/pdf/reject.pdf">reject letters</a> for papers that eventually led to ACM A.M. Turing Award.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[of course, no one likes disruptive ideas]]></summary></entry><entry><title type="html">关于研究的一些感悟</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/onresearch/" rel="alternate" type="text/html" title="关于研究的一些感悟"/><published>2023-04-11T12:00:00+00:00</published><updated>2023-04-11T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2023/onresearch</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/onresearch/"><![CDATA[<p>以下文字是我应邀为微软亚洲研究院“树洞计划”关于研究方面的问题提供回答的完整版。 研究院公众号的<a href="https://www.microsoft.com/en-us/research/articles/ask-me-1/">版本</a>有所删节。 文中有关同事的一些轶事是基于我的记忆描写的，如有偏差请见谅。</p> <h4 id="提问"><strong>提问：</strong></h4> <ul> <li> <p>在做研究时，对问题的思考总是浮在表面上，每次需要更深入的思考时，总无法触及问题的核心。如何才能让自己的思维不仅停留在问题表面？</p> </li> <li> <p>科研小白找 idea 真的好难，对领域并不那么熟悉，也不太知道想到了之后能不能 work，要反复想反复验证，一个 idea 一个 idea 地换，好累呀….</p> </li> <li> <p>找不到科研方向怎么办？</p> </li> <li> <p>在科研生活中，面对末知，找不到前进的方向时，如何制止自己的慌乱、思想抛锚与死磕（钻牛角尖），以让自己冷静理性？</p> </li> </ul> <h4 id="回答"><strong>回答：</strong></h4> <p>这些都是非常好的问题，非常值得探讨。我深切理解同学们在做研究时所面临的迷茫和焦虑。作为一位”过来人”，我对这些问题可以说是感同身受。 即使到现在，我还在不断思考和探索如何将研究做得更深，如何把握未来趋势。我认为，这些问题没有绝对正确且统一的答案。 不过，作为一名长期在系统领域工作的研究员，我确实积累了一些个人心得。借此机会，我想将这些经验分享出来，希望对大家有所启发。</p> <h5 id="正视困难接受挑战"><strong>正视困难，接受挑战</strong></h5> <p>严肃的研究是非常具有挑战性的。我还记得微软亚洲研究院前院长沈向洋有一次在闲谈中讨论过做研究的困难。 他大致的观点是：取得扎实的研究成果是一件很困难的事情，而且这并不会因为你以前做出过好结果，下一次就会变得容易。 听到这些话以后，我反而没有那么焦虑了。原来一流的研究员也觉得研究很困难啊！ 在自己的研究项目中，我也体会到：在面对一流的研究问题时，人人平等，问题本身并不会因为你是谁变得更容易。 有鉴于此，面对困难，我的建议是首先要坦然面对，接受做研究就是很困难这一现实。在科研过程中”面对未知，找不到前进方向“是常态，而找到突破点实际上是罕见的。 接受这一现实，在研究过程中我们的心态就会更加平和，避免浮躁。</p> <h5 id="积极思考厚积薄发"><strong>积极思考，厚积薄发</strong></h5> <p>在进行研究时，我们经常会遇到对新领域不熟悉，难以找到合适题目，或者老师给了题目也无法深入开展下去等问题。 到现在我和我的同事还有实习生们也会时常陷入这样的困境。但在实际工作中，我发现一些思维技巧可以帮助我们更容易地脱困而出。</p> <p>我经常运用的一种思考方法是追根溯源，多问为什么。当面临问题时，要问自己为什么会遇上这个问题？当想到某个方法时，可以问自己为什么会考虑这个方法？ 对某个方案，要问自己为什么它与众不同？为什么它可能行得通，又为什么可能行不通？持续追问，直至问题的答案可以归约为领域中某个公认的设计原则 （比如系统设计中的separation of concern，modularization, layering，minimization等原则），或者问题或答案可以被形式化，并用准确的数学语言加以描述。 通常到这个阶段，我们对这个问题得理解就比较深刻了。</p> <p>另一个思维技巧就是将问题抽象化（Abstraction）。我们要思考这个想法是否可以用更抽象的方式描述？它是不是代表着一类更普遍、更通用的问题？ 例如，在研究深度学习集群调度和深度学习编译器的时候，我和同事们常问自己，是否可以采用更通用的技术，而不仅仅局限于深度学习这一特定场景来解决问题。 最终，这种思考方式反而让我们找到了一些不得不用的专门的技术方案。</p> <p>还有一个方法就是从多个角度思考同一个问题。比如想证明一个问题的时，多问自己是否可以证伪这个问题（反证法）。 在考虑编译技术时，是否可以从作业调度的角度来解决。这些例子都是我在研究过程中实际遇到的情况。</p> <p>在思考过程中，我们常常会遇到瓶颈。这时，与其他同事交流往往会有帮助。在工作中，我发现在一个开放、放松的环境中和同事交流，有时仅仅向同事讲述自己正在进行的工作就能激发新灵感。 在交流过程中，关注对方的“非语言”反馈十分重要。由于同事间的关系，有些同事可能不会直言对某项工作的看法。但他们的肢体语言和表情通常会“说实话”。 此时，我们应多探究为何他们会有这样的反应。是因为没有听懂，不感兴趣，还是不喜欢、不赞成？这些信号对提高工作质量至关重要。</p> <p>最后，当思考陷入瓶颈时，可以考虑暂时放下问题，转换思维。在工作中，我和我的同事通常会同时考虑几个问题。一个问题解决不了就去思考其他问题。 我个人在某些问题上花了几年都没有进展，但有时在一个契机出现时突然就有了眉目。例如，自2018年起，我们就发现深度学习算子编译起来非常耗时，通常需要几个小时甚至更长时间。 那时我们在想能否重用某些编译结果，以节省编译时间？我们尝试了多种方法都没有进展，但这个想法在跨模型编译时反而显现出效果。 2020年，我们开发出的Retiarii（OSDI’20）系统采用了这一想法。两年后，我们在快速高效地编译深度学习算子上也取得了突破，做出了Roller（OSDI’22）这一系统。</p> <p>综上所述，保持积极的思考态度并灵活运用各种思维技巧对学术研究很有帮助。 通过追根溯源、问题抽象化、从多个角度审视问题、与同事进行有效交流以及在遇到瓶颈时转换思维等方法，我们可以让自己更深入地思考，真正沉淀下来，最终取得突破，实现厚积薄发。</p> <blockquote> <p>我相信，幸运之神会眷顾那些准备好的头脑。</p> </blockquote> <h5 id="保持激情勇担失败"><strong>保持激情，勇担失败</strong></h5> <p>在研究过程中，我们时常会遇到挫折和失败，这种时刻很容易让我们陷入患得患失的情绪。然而，持续的负面情绪不仅对身心健康有害，还会削弱我们的研究热情和创造力。因此，如何应对这种情绪至关重要。</p> <p>在面对挑战时，我个人的体会是在研究过程中要保持好奇心，专注于深入理解事物的本质，而非只关注简单的成败。实际上，在研究过程中，弄清楚某个现象背后的原因比仅展示结果更为重要。因此，当遭遇失败时，我们应该努力理解失败的原因。随着对问题的理解逐渐加深，我们就能够洞察到别人无法感知的见解（insight）。这种深刻的洞察力往往会引领我们发现新大陆，实现重要的突破。</p> <p>此外，保持研究的激情是让我们长期坚持、实现厚积薄发的重要原生动力。在这方面，现任微软亚洲研究院院长周礼栋博士就是个很好的例子。 2019年春天，周博士突然告诉我们最近火热的区块链技术让他对分布式共识技术有了些新想法并刚完成论文初稿。我听了很诧异，最近那么忙，他哪来的时间写论文？ 他回答说是趁着过春节时写的。周博士是分布式共识领域的专家，他的博士论文就是关于分布式共识的。如果不是对这一研究课题持久的兴趣，又是什么能让一位已经很有成就的研究员在假期工作呢？ 在周博士和他的合作伙伴们的持续努力下，该成果最终获得了2020年度系统领域顶级会议OSDI的Jay Lepreau最佳论文奖。如何找到并保持研究热情是一个非常个人化的问题，每个研究员可能都有自己独特的答案。 我们可以尝试从自己热爱的领域、感兴趣的问题出发，寻找激发研究热情的源泉，从而在研究道路上走得更远。</p> <h5 id="预测未来引领潮流"><strong>预测未来，引领潮流</strong></h5> <p>当然，仅靠激情是难以长久坚持的。归根结底，科研成果所带来的成就感才是我们继续前行的根本原因。对于新入行的同学，发表论文于顶级学术会议上是一种成就感。随着时间的推移，仅仅发表论文可能无法带来足够的成就感。研究员希望自己的成果能够产生广泛的影响，甚至改变某个领域对某个问题的看法。做出扎实、有影响力的研究工作是每个研究员孜孜不倦追求的目标。</p> <p>在这方面，我非常认同微软亚洲研究院“老一辈”研究员，微软杰出科学家郭百宁博士的观点。他一直鼓励我们勇敢地预测未来，努力成为引领潮流的研究员。他引导我们思考：未来5年，甚至10年内，你所从事的领域将会发展到什么程度？为了实现这样的发展，最重要的技术障碍是什么？你当前的研究是否在扫除这些障碍？妥善地回答这些问题有助于我们开展有影响力的工作。他还特别强调不要害怕预测错误。因为正如前文所述， “勇担失败”，对失败原因的深刻刨析通常会带来突破的契机。相反，若只是跟随别人的步伐，则很难做出开创性的工作。</p> <p>在勇敢地预测未来这方面，郭博士团队的高级研究员胡瀚是一个出色的榜样。在闲谈中，胡瀚告诉我，他相信“注意力”机制（Attention）在计算机视觉领域将发挥基础性的作用。基于这一预测，他和他的同事及实习生进行了长达数年的高强度研究。在当今研究节奏极快、项目通常需在数月甚至数周内见效的计算机视觉领域，这无疑是一个勇敢的举动。正是这种对未来的预测，让胡瀚和他的同事做出了广受关注的Swin Transformer这样一个项目。该成果不仅在学术界获得认可，斩获计算机视觉研究的最高荣誉马尔奖，而且在工业界，视觉领域的各个子任务常常将Swin Transformer作为标配之一。</p> <hr/> <p>以上这些零散观点和经验仅仅是我个人的体会，难免有疏漏和谬误之处。但我希望它们能够对同学们产生一些帮助。要强调的是，每个研究员都有自己独特的经历和心得。探索科研之路，关键在于不断学习、实践和反思，逐渐形成自己的研究方法和思维模式。在科研生涯中，培养自己的创新能力、批判性思维和解决问题的技巧是一个长期、渐进的过程。与此同时，大家要逐渐学会与团队合作、与同行交流。在科研过程中，需要不断调整自己的心态，学会承受失败，保持研究热情和好奇心。科研是一条充满挑战的道路，但正是这种挑战才使得科学研究如此吸引人。在不断努力、尝试和取得进展的过程中，我感受到科研真正的乐趣在于探索未知、发现新大陆。对一个有挑战性的问题长期坚持，最终获得答案，这比简单的世俗认可更能带来满足感。我相信这也是广大科研工作者能够耐住寂寞，长期奋战在各自科研领域的根本原因。</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[幸运之神会眷顾那些准备好的头脑。]]></summary></entry><entry><title type="html">My reading list</title><link href="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/readinglist/" rel="alternate" type="text/html" title="My reading list"/><published>2023-04-11T12:00:00+00:00</published><updated>2023-04-11T12:00:00+00:00</updated><id>https://fanyangcs.github.io/blog/2023/readinglist</id><content type="html" xml:base="https://fanyangcs.github.io/blog/2023/readinglist/"><![CDATA[<p>作为一位标准的理工男，我从小喜欢的书一直都是只有一类：科技类读物。记得小时候刚识字，每周最盼望的就是一本叫《少年科学》的32开期刊。每期《少年科学》里面的第一栏就是一部科幻短篇小说。时至今日，我已记不清那些短篇小说的内容。然而，小说读完后给我带来的对未来的憧憬、对技术进步的向往这种情绪让我至今难忘。可以说这一系列32开的小小读物让当时的我对未来要从事的行业从未怀疑过：当个科学家。目前看来，我的职业生涯和儿时的梦想偏差不算大。😊</p> <p>回首过去，阅读确实影响了我的人生。无论是科幻名著里的各种奇思妙想，还是科普读物中介绍的各种科学知识和概念，这些信息中所透露出的深刻思想让我坚信，科学探索及其衍生的技术发明是推动人类社会发展的最关键力量。</p> <p>借着“世界读书日”，和大家分享一些我读过的有趣的书。</p> <h5 id="基地系列-foundation-series艾萨克阿西莫夫isaac-asimov"><strong>《基地》系列</strong> (Foundation Series)，艾萨克.阿西莫夫(Isaac Asimov)</h5> <p>科幻小说爱好者很少不知道大名鼎鼎的《基地》系列。我初次读到《基地》还是研究生时期。那时候《基地》系列在国内还只能找到最早出版于1951年的第一本基地小说，其余几部连中文版都没有。经过我同学的帮助，我才辗转从国外拿到了其余的原版小说。在《基地》中，科幻大师阿西莫夫刻画了一个庞大的，正在陷入衰退的银河帝国。数学家哈里.谢顿(Hari Seldon)通过他自创的一门学科，心理史学(Psychohistory), 预测出银河帝国将陷入长达三万年的黑暗年代。在这期间，社会从文明陷入野蛮，科学技术被遗忘，人类重返蒙昧。 通过心理史学的分析，谢顿认为帝国的衰退虽然无法避免，但是通过建立一个“基地”，人类可以大大缩短衰退的时间，从三万年减少到一千年。而“基地“就是未来人类重返光明的种子。</p> <p>《基地》系列的有趣之处在于，在基地文中描述的情节中我常常可以找到和人类历史发展相似之处。比如，对清高、神圣的知识的绝对崇拜反而让人类陷入衰退和蒙昧；而通过世俗的贸易可以大大促进人类社会的交流，充满烟火气的商业需求可以刺激技术的发展，从而让社会重新进入发展轨道。在现代社会，人类作为一个整体对知识的遗忘是不可想象的事情。而《基地》却描写了人类重返蒙昧的一个切实可能的路径。这对当时还在求学的我产生了触动：对科学本身的追求，也是可能陷入误区的。</p> <p>《基地》的另外一个有趣之处就是对其虚构的“心理史学”的演绎。作为一门“新兴学科”，心理史学的核心意义在于，虽然单个人类个体的行为难以预测，人类社会作为整体却可以被数学模型描述，因此心理史学可以对社会整体的演变进行有统计意义的预测。当时看到这个词的时候，我心里产生了一种荒谬的感觉。第一次看到有人把“算命”讲得这么“严谨”。然而，人类社会发展不就是有规律的吗？事实上，经济学家现在不就是在用数学工具来解释，甚至预测人类社会的经济活动吗？</p> <p>正是这种大胆、看似荒诞、又似乎“有点道理”的演绎让《基地》系列将科幻小说的魅力发挥淋漓尽致，成为科幻小说迷中的经典之作。</p> <h5 id="我机器人系列-i-robot-艾萨克阿西莫夫"><strong>《我，机器人》系列</strong> (I, Robot), 艾萨克.阿西莫夫</h5> <p>《我，机器人》系列可能是阿西莫夫一系列作品中比《基地》影响力更大的一部科幻小说集。其著名的“机器人三定律”更是在科幻迷中脍炙人口。阿西莫夫在《机器人》系列中构造了精巧的情节来展示看似严谨的机器人三定律是如何破绽百出，甚至完全服从三定律的机器人仍然可能造成伤害。</p> <p>在我看来，《机器人》系列中最有趣的地方就是阿西莫夫创造了机器人心理学（Robopsychology）（像不像Psychohistory?），并设置了机器人心理学家这一职位。在小说中，机器人心理学家以机器人三定律为基础，解开了很多看似怪诞、令人困惑、难以解释的机器人行为。在我印象最深刻的短篇故事《风险》（Risk）中，机器人心理学家苏珊.卡尔文博士(Dr. Susan Kalvin)通过一系列巧妙的对话成功地让机器人在不违反三定律的情况下建造出能在“超空间”中穿梭的太空飞船，并用其安全地运送人类。</p> <p>在2023年再回顾这篇短文，不禁让我联想到现在的“提示词工程师”（Prompt Engineer）。这些工程师想出了很多提示词（Prompt），就是为了用这些提示词让人工智能大型神经网络模型输出想要的结果，比如让Midjourney画出满意的图片或让ChatGPT给出满意的回答。这些提示词工程师现在不就像苏珊卡尔文博士当年和机器人对话那样在和人工智能模型对话吗？这些提示词工程师是不是又可以被称为人工智能模型心理学家呢？</p> <p>令人惊叹的是，尽管阿西莫夫的这些机器人故事主要诞生于1940/50年代，他描写的机器人与人类间的复杂关系，还有对机器人技术安全性的思考甚至到现在对人工智能技术的发展都有借鉴意义。在自动驾驶等人工智能领域，人们经常用机器人三定律来类比当前人工智能技术在安全性方面所面临的困境。现在看来，这一科学幻想小说系列更像是八十多年前阿西莫夫对未来人类社会发展的伟大预言。</p> <h5 id="时间简史a-brief-history-of-time史蒂芬霍金stephen-hawking"><strong>《时间简史》</strong>（A brief history of time），史蒂芬.霍金（Stephen Hawking）</h5> <p>《时间简史》是理论物理学家霍金博士的科普名著，主要介绍了科学家对宇宙来龙去脉的解释和推测。在科技工作者这一群体中，没有听过这本书的人可能很少了。霍金在书里对宏观物理理论的发展，从大爆炸理论，到时空相对论，再到黑洞理论，做了精彩的介绍。在读到这本书的时候已经是我的大学时代，对于物理，对于宇宙， 我的了解已非当年懵懂少年。然而可以说这本书影响了我的人生。书中不但通俗易懂地介绍了看起来晦涩的物理理论，还阐述了物理学家在探寻这些理论的过程中对宇宙本源问题的终极思考。宇宙为什么是这样的？是必然的还是由看不见的手决定的？这种对本源问题的深入探索让我大开眼界，第一次从门口窥到了所谓“深入思考”大概是什么境界。</p> <p>在其他人眼中，《时间简史》可能是一本优秀的科普读物。而在我眼里，霍金通过这本书向我展示了科学研究的精神内核。</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[作为一位标准的理工男，我从小喜欢的书一直都是只有一类：科技类读物。记得小时候刚识字，每周最盼望的就是一本叫《少年科学》的32开期刊。每期《少年科学》里面的第一栏就是一部科幻短篇小说。时至今日，我已记不清那些短篇小说的内容。然而，小说读完后给我带来的对未来的憧憬、对技术进步的向往这种情绪让我至今难忘。可以说这一系列32开的小小读物让当时的我对未来要从事的行业从未怀疑过：当个科学家。目前看来，我的职业生涯和儿时的梦想偏差不算大。😊]]></summary></entry></feed>